\begin{topic}[id=p5g_wifi7_robot_iiot,
             difficulty={Anspruchsvoll},
             type={Vergleichs- und Netzarchitekturanalyse},
             prerequisites={Grundlagen zu Rechnernetzen, industrieller Kommunikation, Funknetzen und IT-Sicherheit},
             practice={gut moeglich},
             owner={Dozententeam},
             updated={2026-04-13},
             tags={ Private 5G, Wi-Fi 7, mobile Roboter, IIoT, Campusnetze, Roaming, QoS, Netzplanung, industrielle Funknetze, Energieeffizienz }]{Private 5G vs. Wi-Fi 7 fuer mobile Roboter und IIoT}

\TopicDescription{Private 5G und Wi-Fi 7 konkurrieren in Fabriken, Logistikflaechen und Campusnetzen als drahtlose Infrastruktur fuer mobile Roboter und IIoT-Geraete, unterscheiden sich aber grundlegend in Architektur, Betriebsmodell und Planungslogik. Fuer ein seminarfaehiges Thema steht daher nicht die Frage nach maximaler Datenrate im Vordergrund, sondern die systematische Bewertung von Latenz, Roaming-Verhalten, QoS-Durchsetzung, Energiebedarf und Funkplanung unter realen Mobilitaetsanforderungen. Analysiert wird, wie Private 5G mit Non-Public-Network-Architekturen, zentralem Mobilitaetsmanagement, priorisierten QoS-Flows, SIM-basierter Authentisierung und kontrollierter Campusabdeckung arbeitet, und wie sich dies von Wi-Fi-7-Netzen mit 802.11be, Multi-Link-Betrieb, WPA3-basierter Absicherung, hohem Durchsatz und typischer Enterprise-Planung unterscheidet. Relevant sind dabei typische Einsatzfaelle wie AMRs, fahrerlose Transportsysteme, Teleoperation, mobile Sensorik und gemischt drahtlose Produktionszellen. Einbezogen wird ausserdem, wie Netzplanung, Standortdesign und Stoerungsreserven die tatsaechliche Nutzbarkeit im Feld beeinflussen. Ebenso wichtig sind die Grenzen beider Ansaetze: 5G erfordert Spektrum, Kernnetz- und SIM-Management sowie sorgfaeltige Integration in OT- und IT-Landschaften, waehrend Wi-Fi 7 bei dichter Belegung, unterbrechungsarmem Handover und streng garantierbarer Dienstqualitaet an systemische Grenzen stossen kann. Das Thema eignet sich deshalb fuer eine vergleichende Architektur- und Engineeringanalyse zwischen Flexibilitaet, Planbarkeit, Betriebsaufwand, Sicherheitsintegration und Interoperabilitaet in industriellen Campusnetzen.}

\TopicLeitfragen{%
\item Welche Mobilitaets- und QoS-Anforderungen sprechen in Campusnetzen eher fuer Private 5G, welche eher fuer Wi-Fi 7?
\item Wie unterscheiden sich Roaming, Netzplanung und Funkzellenkonzepte fuer AMRs und mobile IIoT-Geraete?
\item Welche Grenzen bestehen bei deterministischer Latenz, Energiebedarf und Interferenzrobustheit beider Ansaetze?
\item Wie wirken sich Betriebsmodell, Sicherheitsarchitektur und Engineering-Aufwand auf die langfristige Skalierbarkeit aus?
}

\TopicScope{%
\item Keine vollstaendige Marktuebersicht kommerzieller Access Points, 5G-Kernnetze oder Campusnetz-Anbieter.
\item Kein detaillierter Frequenzrechtsvergleich nationaler Spektrum- und Lizenzmodelle.
\item Keine experimentelle Performanzmessung mit realer Funkhardware im Seminarumfang.
\item Kein Fokus auf 6G, LoRaWAN oder Bluetooth-basierte Nebenloesungen.
}

\TopicPractice{Fuer ein Beispiel mit AMRs in einer Produktionshalle und mobiler IIoT-Sensorik in einem Campusnetz kann eine Vergleichsmatrix mit Funkzellen, Uebergabepfaden, QoS-Klassen, Energieprofilen und Betriebsaufwand erstellt werden. Dazu reichen Architekturdiagramme und ein strukturierter Engineering-Vergleich ohne Hardware-Aufbau.}

\TopicKeywords{Private 5G, Wi-Fi 7, mobile Roboter, IIoT, Campusnetze, Roaming, QoS, Netzplanung, industrielle Funknetze, Energieeffizienz}

\nocite{net_p5gwifi7_3gpp_rel18,net_p5gwifi7_3gpp_npn,net_p5gwifi7_acia_npn2024,net_p5gwifi7_acia_devices2022,net_p5gwifi7_ieee80211be2024,net_p5gwifi7_wfa_cert2023}
\end{topic}
