\begin{topic}[id=tasmota_building,
             difficulty={Mittel},
             type={Protokoll- und Stackanalyse},
             prerequisites={Grundlagen zu Rechnernetzen, IoT-Protokollen und IT-Sicherheit},
             practice={gut moeglich},
             owner={Dozententeam},
             updated={2026-04-13},
             tags={ Matter, Thread, Gebaeudeautomation, IoT-Interoperabilitaet, Provisioning, Mesh-Netze, Border Router, Zigbee, MQTT, Tasmota }]{Matter \& Thread in der Gebaeudeautomation}

\TopicDescription{Matter und Thread werden in der Gebaeudeautomation haeufig gemeinsam betrachtet, weil Matter eine IP-basierte Anwendungsschicht fuer interoperable Geraetefunktionen bereitstellt, waehrend Thread ein energieeffizientes IPv6-Mesh fuer viele Funkknoten liefert. Fuer ein seminarfaehiges Thema ist entscheidend, diese Kombination nicht als allgemeines Smart-Home-Thema zu behandeln, sondern als technische Stack-Analyse fuer Sensoren, Aktoren und Raumautomationsgeraete. Im Mittelpunkt stehen das Zusammenspiel von Anwendungsschicht, Transport, Border Router und Provisioning, also die Frage, wie Geraete in ein bestehendes Netz aufgenommen, adressiert, authentifiziert und spaeter betrieben werden. Dazu gehoeren Bluetooth-basierte Inbetriebnahme, Discovery, Fabrics, Zugriffskontrolle und die Sicherheitsannahmen entlang des Lebenszyklus. Ebenso wichtig ist die Bewertung der Mesh-Eigenschaften von Thread: Rollen im Netz, Ausfallsicherheit, Schlafknoten, Latenz und Abhaengigkeit vom Border Router. Ein strukturierter Vergleich mit MQTT-basierten Tasmota-Setups und klassischen Zigbee-Stacks macht sichtbar, wo Matter plus Thread echte Interoperabilitaetsvorteile bietet und wo zusaetzliche Komplexitaet entsteht. Das Thema eignet sich daher fuer eine systematische Analyse von Architekturentscheidungen in der Gebaeudeautomation: standardisierte Datenmodelle versus herstellerspezifische Integrationen, IP-Naehe versus Gateway-Abhaengigkeit, sowie Sicherheits- und Betriebsaufwand gegenueber etablierten, pragmatischen DIY- oder Bestandsloesungen in Wohn- und Zweckgebaeuden.}

\TopicLeitfragen{%
\item Wie ergaenzen sich Matter-Anwendungsschicht und Thread-Netzschicht in typischen Gebaeudeautomationsszenarien?
\item Welche Provisioning-Schritte bestimmen Inbetriebnahme, Discovery und Fabric-Zuordnung neuer Geraete?
\item Welche Sicherheitsmechanismen unterscheiden Matter plus Thread von Zigbee und MQTT-/Tasmota-Installationen?
\item Wo entstehen Interoperabilitaetsvorteile, wo zusaetzlicher Betriebsaufwand durch Border Router, Zertifizierung und Stack-Komplexitaet?
}

\TopicScope{%
\item Keine Marktuebersicht kommerzieller Smart-Home-Plattformen oder Sprachassistenten.
\item Keine detaillierte Implementierung einzelner Controller-Apps oder konkreter Home-Assistant-Integrationen.
\item Kein vollstaendiger Vergleich kabelgebundener Gebaeudeprotokolle wie KNX, BACnet oder Modbus.
\item Kein Fokus auf Funkphysik, Antennendesign oder Hardware-Tuning.
}

\TopicPractice{Anhand einer Beispielarchitektur fuer Raumautomation, z.~B. Licht, Thermostat, Fenstersensor und Border Router, kann der Provisioning- und Kommunikationspfad modelliert und mit Zigbee sowie MQTT/Tasmota verglichen werden. Dafuer genuegen Sequenzdiagramme, Rollenmodelle und ein Stack-Vergleich ohne Hardware-Aufbau.}

\TopicKeywords{Matter, Thread, Gebaeudeautomation, IoT-Interoperabilitaet, Provisioning, Mesh-Netze, Border Router, Zigbee, MQTT, Tasmota}

\nocite{iot_matter_thread_ga_csa2022,iot_matter_thread_ga_chiptool2026,iot_matter_thread_ga_thread2020,iot_matter_thread_ga_mqtt2019,iot_matter_thread_ga_zigbee2023,iot_matter_thread_ga_tasmota2026}
\end{topic}
