\begin{topic}[id=memfault_remote_debug,
             difficulty={Mittel},
             type={Systemarchitektur + Prozessanalyse},
             prerequisites={Grundlagen eingebetteter Systeme; Basiswissen Debugging und Software-Wartung},
             practice={gut möglich},
             owner={Dozententeam},
             updated={2026-04-13},
             tags={ Embedded Observability, Crashdump, Telemetrie, Fleet Diagnostics, CI/CD, Datenschutz }]{Embedded Observability und Remote-Debugging im Feld}

\TopicDescription{Feldfehler in Embedded-Systemen sind teuer, selten reproduzierbar und oft nur mit unzureichenden Logdaten sichtbar. Das Thema betrachtet daher Embedded Observability als Systemaufgabe: Welche minimale Telemetrie, welche Crash-Dumps, welche Versions- und Build-Informationen und welche Fleet-Metriken sind nötig, um Fehler im Feld sauber zu analysieren? Im Mittelpunkt stehen Architektur und Prozesskette von Gerät, Symbol- und Build-Pipeline, Backend, Alerting und Ursachenanalyse. Produktbeispiele wie Memfault dürfen vorkommen, dominieren das Thema aber nicht; wichtiger ist die vendor-neutrale Einordnung von Crash-Analyse, Telemetrie, Datenschutz/PII und CI/CD-Anbindung für reale Flotten.}

\TopicLeitfragen{\item Welche minimale Telemetrie liefert im Feld den größten diagnostischen Nutzen?
\item Wie verbindet man Crash-Dumps, Symbol-Dateien, Release-Versionen und CI/CD zu einer belastbaren Ursachenanalyse?
\item Wie lassen sich Datenschutz, PII-Vermeidung und technische Diagnoseanforderungen sinnvoll ausbalancieren?
}
\TopicScope{\item Kein Vendor-Lock-in-Vergleich im Detail.
\item Keine vollständige Backend- oder OTA-Implementierung.
}
\TopicPractice{Für ein Beispielsystem ein minimales Observability-Konzept skizzieren: Crash-Erfassung, Telemetrie-Felder, Symbol-Pipeline und Datenschutzregeln für den Feldbetrieb.}

\TopicKeywords{Embedded Observability, Crashdump, Telemetrie, Fleet Diagnostics, CI/CD, Datenschutz}

\nocite{opentelemetryConcepts,memfaultDocs,privacyByDesign}
\end{topic}
