\begin{topic}[id=pytorch_embedded,
             difficulty={Mittel},
             type={Systemanalyse + Vergleich},
             prerequisites={Grundlagen Python; Basisverständnis maschinelles Lernen und Inferenz},
             practice={optional},
             owner={Dozententeam},
             updated={2026-04-13},
             tags={ PyTorch, Edge AI, Export, ExecuTorch, ONNX, ONNX Runtime, Quantisierung, Latenz }]{PyTorch auf Edge-Geräten: Exportpfade und Inferenz-Trade-offs}

\TopicDescription{PyTorch ist in vielen Projekten der Startpunkt, aber für ein seminarfähiges Thema ist interessanter, wie Modelle anschließend sauber auf Edge-Geräte kommen. Im Mittelpunkt stehen daher Export- und Laufzeitpfade wie `torch.export`/ONNX, ONNX Runtime, ExecuTorch und die Einordnung von TorchScript als Bestandskontext. Analysiert werden typische Zielkonflikte zwischen Portabilität, Operator-Unterstützung, Modellgröße, Speicherbedarf, Latenz und Genauigkeit. Das Thema eignet sich gut als Vergleichs- und Systemanalyse: Nicht „Wie lernt man PyTorch?“, sondern welche Deployment-Pfade für welche Edge-Szenarien technisch sinnvoll sind und wie man die resultierende Inferenz belastbar bewertet.}

\TopicLeitfragen{\item Welche Export- und Laufzeitpfade sind für mobile oder eingebettete Edge-Geräte heute realistisch?
\item Wie wirken sich Operator-Unterstützung, Quantisierung und Laufzeitwahl auf Portabilität, Latenz, Speicherbedarf und Genauigkeit aus?
\item Wie validiert man, dass exportierte Modelle funktional hinreichend gleichwertig zur Ausgangsversion bleiben?
}
\TopicScope{\item Kein tiefes Training großer Modelle.
\item Keine vollständige Mobile-App- oder Firmware-Implementierung.
}
\TopicPractice{Ein kompaktes Modell über zwei Deployment-Pfade exportieren, z.~B. ONNX Runtime und ExecuTorch, und Latenz, Speicherbedarf sowie numerische Abweichungen vergleichend dokumentieren.}

\TopicKeywords{PyTorch, Edge AI, Export, ExecuTorch, ONNX, ONNX Runtime, Quantisierung, Latenz}

\nocite{pytorchOnnxDocs,onnxRuntimeDocs,execuTorchDocs}
\end{topic}
